Logic/Modal/Standard/Kripke/Dot3.lean
@@ -1,0 +1,148 @@
+import Logic.Modal.Standard.Kripke.Geach.Completeness
+
+-- MEMO: 相違な2要素が存在する．一般に`n`に拡張できると便利だが出来るかわからない．
+class Element₂ (α : Type*) where
+  elem₁ : α
+  elem₂ : α
+  neq₁₂ : elem₂ ≠ elem₁
+attribute [simp] Element₂.neq₁₂
+
+namespace LO.Modal.Standard
+
+open System
+open Kripke
+open Formula Formula.Kripke
+
+variable {α} [Inhabited α] [DecidableEq α]
+
+variable [Element₂ α]
+variable {F : Kripke.Frame' α}
+
+open Element₂
+
+private lemma AxiomSet.Dot3.definability.implies : F ⊧* .𝟯 → Connected F.Rel := by
+  contrapose;
+  intro hCon; simp [Connected] at hCon;
+  obtain ⟨x, y, rxy, z, ryz, nryz, nrzy⟩ := hCon;
+  simp [ValidOnFrame];
+  existsi (atom elem₁), (atom elem₂), (λ w a => if a = elem₁ then y ≺ w else if a = elem₂ then z ≺ w else False); -- TODO: `match`などでどうにか出来ないだろうか？
+  simp [ValidOnModel, not_forall, Axioms.Dot3];
+  existsi x;
+  constructor;
+  . existsi y;
+    constructor;
+    . assumption;
+    . simp_all [Satisfies];
+  . existsi z;
+    constructor;
+    . assumption;
+    . simp_all [Satisfies];
+
+private lemma AxiomSet.Dot3.definability.impliedBy : Connected F.Rel → F ⊧* .𝟯 := by
+  intro hCon;
+  simp [ValidOnFrame, ValidOnModel, Axioms.Dot3];
+  intro _ p q e V x; subst e;
+  simp only [Satisfies.or_def, or_iff_not_imp_left];
+  intro hnxpq;
+  obtain ⟨y, rxy, hyp, hnyq⟩ := by simpa using hnxpq;
+  intro z rxz;
+  cases hCon ⟨rxy, rxz⟩ with
+  | inl ryz =>
+    have := hyp _ ryz;
+    simp_all only [Satisfies.imp_def, implies_true];
+  | inr rzy =>
+    simp [Satisfies.box_def, Satisfies.imp_def]
+    intro hq;
+    have hyp := hq y rzy;
+    contradiction;
+
+instance AxiomSet.Dot3.definability : Definability (α := α) .𝟯 (λ F => Connected F.Rel) where
+  defines F := by
+    constructor;
+    . exact AxiomSet.Dot3.definability.implies;
+    . exact AxiomSet.Dot3.definability.impliedBy;
+
+instance S4dot3.definability : Definability (α := α) Ax(𝐒𝟒.𝟑) (λ F => Reflexive F.Rel ∧ Transitive F.Rel ∧ Connected F.Rel) := by
+  have d := Definability.union (P₁ := λ F => (Reflexive F.Rel ∧ Transitive F.Rel)) (by simpa using instGeachDefinability (α := α) (L := 𝐒𝟒)) AxiomSet.Dot3.definability;
+  simp at d;
+  suffices p : ∀ {F : Frame' α}, (Reflexive F.Rel ∧ Transitive F.Rel) ∧ Connected F.Rel ↔ Reflexive F.Rel ∧ Transitive F.Rel ∧ Connected F.Rel by
+    constructor;
+    intro F;
+    constructor;
+    . intro h;
+      apply p.mp;
+      exact d.defines F |>.mp h;
+    . intro h;
+      exact d.defines F |>.mpr $ p.mpr h;
+  aesop;
+
+instance : FiniteFrameClass.IsNonempty (𝔽ꟳ(Ax(𝐒𝟒.𝟑)) : FiniteFrameClass' α) := by
+  existsi Frame.terminal;
+  apply iff_definability_memAxiomSetFrameClass (S4dot3.definability) |>.mpr;
+  refine ⟨?reflexive, ?transitive, ?connective⟩;
+  . intro x; apply Frame.terminal.rel.mpr; trivial;
+  . intro x y z hxy hyz;
+    have := Frame.terminal.rel.mp hxy;
+    have := Frame.terminal.rel.mp hyz;
+    apply Frame.terminal.rel.mpr;
+    tauto;
+  . intro x y z ⟨hxy, hxz⟩;
+    have := Frame.terminal.rel.mp hxy;
+    have := Frame.terminal.rel.mp hxz;
+    subst_vars;
+    left; assumption;
+
+instance : FrameClass.IsNonempty (𝔽(Ax(𝐒𝟒.𝟑)) : FrameClass' α) := inferInstance
+
+namespace Kripke
+
+open MaximalParametricConsistentTheory
+
+lemma definability_canonicalFrame_Dot3 {𝓓 : DeductionParameter α} [𝓓.Normal] [Inhabited (MCT 𝓓)] (hAx : .𝟯 ⊆ Ax(𝓓))
+  : Connected (CanonicalFrame 𝓓).Rel := by
+  dsimp only [Connected];
+  intro X Y Z ⟨hXY, hXZ⟩;
+  by_contra hC; push_neg at hC;
+  have ⟨nhYZ, nhZY⟩ := hC; clear hC;
+  simp only [Set.not_subset] at nhYZ nhZY;
+  obtain ⟨p, hpY, hpZ⟩ := nhYZ; replace hpY : □p ∈ Y.theory := hpY;
+  obtain ⟨q, hqZ, hqY⟩ := nhZY; replace hqZ : □q ∈ Z.theory := hqZ;
+
+  have hpqX : □(□p ⟶ q) ∉ X.theory := by
+    apply iff_mem_box.not.mpr; push_neg;
+    use Y;
+    constructor;
+    . assumption;
+    . apply iff_mem_imp.not.mpr; simp [hpY, hqY];
+  have hqpX : □(□q ⟶ p) ∉ X.theory := by
+    apply iff_mem_box.not.mpr; push_neg;
+    use Z;
+    constructor;
+    . assumption;
+    . apply iff_mem_imp.not.mpr; simp [hpZ, hqZ];
+  have : (□(□p ⟶ q) ⋎ □(□q ⟶ p)) ∉ X.theory := by
+    apply iff_mem_or.not.mpr; push_neg; exact ⟨hpqX, hqpX⟩;
+
+  have : □(□p ⟶ q) ⋎ □(□q ⟶ p) ∈ X.theory := by
+    apply subset_axiomset _
+    exact hAx (by aesop);
+  contradiction;
+
+-- MEMO: 冗長すぎる
+instance : Canonical (𝐒𝟒.𝟑 : DeductionParameter α)  := by
+  apply canonical_of_definability S4dot3.definability;
+  refine ⟨?reflexive, ?transitive, ?connective⟩;
+  . rw [←GeachConfluent.reflexive_def];
+    apply definability_canonicalFrame_GeachAxiom;
+    simp only [AxiomSet.Geach.T_def, Set.subset_tetraunion₂];
+  . rw [←GeachConfluent.transitive_def];
+    apply definability_canonicalFrame_GeachAxiom;
+    simp only [AxiomSet.Geach.Four_def, Set.subset_triunion₂];
+  . apply definability_canonicalFrame_Dot3;
+    simp only [Set.subset_union_right];
+
+instance : Complete (𝐒𝟒.𝟑 : DeductionParameter α) 𝔽(Ax(𝐒𝟒.𝟑)) := instComplete
+
+end Kripke
+
+end LO.Modal.Standard
